
\section{Abgeschlossenheit}

\begin{breakbox}
\textbf{Beispiel:}
\newline Seien $x, y \in \mathbb{N}$, dann ist $x+y \in \mathbb{N}$. Allgemein gilt:
\begin{itemize}
	\item $\mathbb{N}$ ist unter $+$ und $*$ abgeschlossen.
	\item $\mathbb{N}$ ist unter $-$ und $/$ nicht abgeschlossen.
\end{itemize}
\end{breakbox}

\begin{breakbox}
\textbf{Satz:}
\newline Reguläre Sprachen sind abgeschlossen unter der Vereinigung, der Konkatenation und dem Kleen'schen Stern.
\newline
\newline \textbf{Beweis:}
\newline Seien $A_1, A_2$ reguläre Sprachen. Zu zeigen:
\begin{itemize}
	\item $A_1 \cup A_2$ regulär.
	\item $A_1 \cdot A_2$ regulär.
	\item $A_1^*$ regulär.
\end{itemize}
Es existieren NFAs $N_1$ und $N_2$ für $A_1$ resp. $A_2$. Konstruiere NFA $N$ für alle zu zeigenden Operationen.
\newline Case $A_1 \cup A_2$:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.5cm, scale = 0.75, transform shape]
\node[initial,state, draw=blue] 			(A)									{};
\node[state] 										(B)	[above right of=A]	{};
\node[state, accepting] 					(C)	[right of=B]				{};
\node[state]										(D)	[below right of=A]		{};
\node[state, accepting]					(E)	[right of=D]				{};
\path[->] 	(A) 	edge [draw=blue, bend left=30]		node {\textcolor{blue}{$\varepsilon$}} 		(B)
						edge [draw=blue, bend right=30, below left]		node {\textcolor{blue}{$\varepsilon$}}		(D);
						
	\node (X) [draw=black, fit= (B) (C), inner sep=0.4cm, dashed, label=below:$N_1$] {};
	\node (Y) [draw=black, fit= (D) (E), inner sep=0.4cm, dashed, label=below:$N_2$] {};
	\node (Z) [draw=blue, fit= (A) (B) (C) (D) (E), inner sep=0.8cm, dashed, label=right:\textcolor{blue}{$N$}] {};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Case $A_1 \cdot A_2$:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.5cm, scale = 0.75, transform shape]
\node[initial,state]				 			(A)									{};
\node[state, accepting] 					(B)	[above right of=A]	{};
\node[state] 										(C)	[below right of=B]		{};
\node[state, accepting]					(D)	[below right of=A]		{};
\node[state, accepting]					(E)	[right of=C]				{};
\path[->] 	(B) 	edge [draw=blue, bend left=30]		node {\textcolor{blue}{$\varepsilon$}} 		(C)
				(D)	edge [draw=blue, bend right=30, below right]		node {\textcolor{blue}{$\varepsilon$}}		(C);
						
	\node (X) [draw=black, fit= (A) (B) (D), inner sep=0.5cm, dashed, label=below:$N_1$] {};
	\node (Y) [draw=black, fit= (C) (E), inner sep=0.4cm, dashed,label=below:$N_2$] {};
	\node (Z) [draw=blue, fit= (A) (B) (C) (D) (E), inner sep=0.8cm, dashed, label=right:\textcolor{blue}{$N$}] {};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Merke: In diesem Case werden die akzeptierenden Zustände von $N_1$ zu normalen Zuständen in $N$.
\newline
Case $A_1^*$:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.5cm, scale = 0.75, transform shape]
\node[initial,state, accepting, draw=blue]	(A)										{};
\node[state] 													(B)	[right of=A]					{};
\node[state, accepting] 								(C)	[above right of=B]		{};
\node[state, accepting]								(D)	[below right of=B]			{};
\path[->] 	(A)	edge [draw=blue, above left]	node {\textcolor{blue}{$\varepsilon$}}		(B)
				(C) 	edge [draw=blue, bend right=30, above left]		node {\textcolor{blue}{$\varepsilon$}} 		(B)
				(D)	edge [draw=blue, bend left=30, below left]		node {\textcolor{blue}{$\varepsilon$}}		(B);
						
	\node (X) [draw=black, fit= (B) (C) (D), inner sep=0.5cm, dashed, label=below:$N_1$] {};
	\node (Z) [draw=blue, fit= (A) (B) (C) (D), inner sep=0.8cm, dashed, label=right:\textcolor{blue}{$N$}] {};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Merke: Braucht einen neuen Startzustand, denn in $A_1^*$ ist auch $\varepsilon$ enthalten. Allerdings kann der existierende Startzustand nicht akzeptierend gemacht werden, da irgendein nicht-akzeptierender, existierender Zustand einen $\varepsilon$-Übergang zum existierenden Startzustand haben kann and dann soll nicht akzeptiert werden.
\hfill$\square$
\end{breakbox}
